\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[margin=1.5cm]{geometry}
\usepackage{url}
\usepackage{multicol}


\title{\huge \textbf{Aplicações na Web}}
%\author{The Author}
\date{}


\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{empty}
\pagestyle{empty}

\vspace{-2cm}
\setlength{\columnsep}{20pt}
\begin{multicols}{1}
Nesta actividade vamos mostrar-vos como fazer uma pequena aplicação usando apenas o browser (i.e. Internet Explorer, Firefox, Chrome, Safari, etc.) tal como demonstramos há pouco. Este tipo de aplicação divide-se em 3 partes: a estrutura da página, aspecto e comportamento.

No material necessário à execução deste guião (no website Plunker) encontras três ficheiros (no lado esquerdo): o ficheiro index.html, o ficheiro style.css e o ficheiro javascript.js.

A seguir têm um conjunto de passos que vos vão levar a uma aplicação web que consiste numa página com texto estruturado e um botão com um comportamento engraçado.

%Nas secções seguintes do documento podem encontrar todos os passos a seguir, assim como dicas e explicações para vos ajudar a terminar a actividade com sucesso. No fim de cada passo, actualiza a página no browser

%(\raisebox{-2mm}{\includegraphics[height=16px]{refresh.png}}).

\section{Estrutura da Página}
Abre o ficheiro HTML (index.html).

\begin{enumerate}
\item Repara (no lado direito do website, onde podes visualizar a página que estás a criar) que o texto do botão diz ``Botão''. Muda o texto para ``Carrega aqui!'' alterando, no ficheiro HTML, o atributo \texttt{value} no elemento referente ao botão (\texttt{<input id="saltar" type="button" value="Botão" />}). Viste como o texto do botão mudou?

\item O texto apresentado na página não tem uma mensagem de boas-vindas.
Acrescenta uma! Acrescenta:

\texttt{<p>Olá, bem vindo ao Departamento de Informática!</p>}

a seguir à \textit{tag} \texttt{<div id="texto">}. Viste como o texto da página mudou no início?
É fácil, não é? Experimenta acrescentar texto teu à página colocando o texto entre as tags \texttt{<p>} e \texttt{</p>}. :-)

\item Vamos colocar parte do texto a negrito! Coloca ``Departamento de Informática'' (no texto do ponto anterior) entre as tags \texttt{<b>} e \texttt{</b>}. Conseguiste ver a diferença no texto? Experimenta noutras partes do texto! Tenta também as \textit{tags} \texttt{<i></i>} ou \texttt{<u></u>} e descobre o que fazem!
\end{enumerate}

%O ficheiro HTML define a estrutura da página através de blocos (ou \textit{tags}).
%Esta estrutura é lida pelo \textit{browser} de modo a mostrar a página web.
%Um documento HTML está definido entre as tags \texttt{<html></html>}.

%No exemplo dado temos o cabeçalho da página definido entre as \textit{tags} \texttt{<head></head>}.
%Nesta zona definimos o título da página entre as \textit{tags} \texttt{<title></title>} e informamos o \textit{browser} que a formatação dos blocos está presente num ficheiro CSS e o comportamento associado à página está contido num ficheiro JavaScript.

%A seguir ao cabeçalho indicamos o conteúdo da página entre as \textit{tags} \texttt{<body></body>}, que neste exemplo dividimos em blocos através das \textit{tags} \texttt{<div></div>}.
%Cada \textit{tag} pode conter diversos atributos que dão informação adicional ao \textit{browser} e que permitem a interligação entre o HTML, o CSS e o JavaScript.
%Neste exemplo usámos o atributo \texttt{id} para definir um identificador a alguns blocos no HTML.


\section{Aspeto da Página}
O ficheiro CSS (style.css) está dividido em várias secções.
No exemplo dado existem duas secções: \texttt{\#saltar \{\}} e \texttt{\#texto \{\}}.
O nome das secções é o definido no ficheiro HTML através do atributo \texttt{id} de cada elemento.
A primeira secção define as propriedades do botão existente no ficheiro HTML e a segunda secção formata o elemento \texttt{<div>} que contém o texto.

\subsection{Aspecto do Botão}

\begin{enumerate}
\item Cor do Texto

Acrescenta a seguinte linha dentro da secção \texttt{\#saltar}: %para alterar a cor do texto que aparece no botão:

\small
\texttt{color: yellow;}
\normalsize

Viste o que aconteceu? Tenta com outras cores: \texttt{red}, \texttt{blue}, \texttt{green}, \texttt{black}, \texttt{gray}, \texttt{white}.

\item Cor de Fundo

%Para alterares a cor de fundo do botão acrescenta a seguinte linha:
Agora experimenta adicionar esta linha:

\small
\texttt{background-color: red;}
\normalsize

Gostas? Podes colocar uma cor que gostes mais!
%Aqui também poderás usar outras cores, tal como descrito no ponto anterior.

\item Dimensões

%Acrescentando as duas linhas seguintes podes alterar o tamanho do botão:
Agora coloca estas linhas e vê o que acontece:

\small
\texttt{height: 50px;}

\texttt{width: 150px;}
\normalsize

É engraçado, não é? Experimenta com outros valores!
%O tamanho é definido em pixeis, podes experimentar diferentes valores.

\item Contorno

%Com a linha seguinte é possível personalizar o contorno do botão:
Vamos mudar um pouco mais o aspecto do botão. Tenta:

\small
\texttt{border: 5px dashed yellow;}
\normalsize

Viste o que fez?
O número \texttt{5} representa o tamanho (número de píxeis) do contorno, \texttt{dashed} representa o tipo de contorno e \texttt{yellow} a cor do contorno.

Podes personalizar o botão ao teu gosto usando outras cores. :-)\\
%Tal como antes, aqui também é possível utilizar diferentes cores.
Além disso podes utilizar outros tipos de contorno: \texttt{solid} (linha contínua), \texttt{dotted} (linha picotada), \texttt{double} (linha dupla).

\item Tipo de Letra

%Podes ainda alterar o tipo de letra do botão com as seguintes linhas:
Que tal mudar as letras do botão? Faz:

\small
\texttt{font-family: mono;}

\texttt{font-size: 18px;}
\normalsize

Viste como o tipo e o tamanho da letra mudou?

A primeira linha define o tipo da letra (\texttt{mono}, \texttt{Verdana}, \texttt{Courier New}, \ldots).
A segunda linha define o tamanho do tipo de letra.

Experimenta outros tipos de letra e tamanhos  e personaliza ao teu gosto! :-)

\end{enumerate}

\subsection{Aspeto do Texto}

\begin{enumerate}
\item Contorno

Podes personalizar o contorno de todas as caixas de texto, o tipo e a cor da mesma forma que fizeste para o botão.
Tenta:

\small
\texttt{border: 1px solid black;}
\normalsize

Viste? São caixas! Personaliza ao teu gosto! :-)

\item Dimensões

A caixa do texto é dimensionada da mesma forma que fizeste para o botão:

\small
\texttt{height: 350px;}

\texttt{width: 500px;}
\normalsize

Vês? Igualzinho! Já sabes, especifica as dimensões ao teu gosto! :-)


\item Tipo de Letra

%As linhas seguintes permitem mudar o tamanho e tipo da letra, tal como para o botão.
Agora só falta mudares as letras e o seu tamanho no texto! Faz:

\small
\texttt{font-family: Verdana;}

\texttt{font-size: 12px;}
\normalsize

Viste como o texto mudou? Personaliza ao teu gosto! :-)

\end{enumerate}

\section{Comportamento da Página}

O ficheiro JavaScript (javascript.js) permite definir comportamento de elementos HTML, do rato, do teclado, assim como comportamento do browser.

\begin{enumerate}
\item Função de Clique

Vamos começar por mostrar uma mensagem de sucesso sempre que o botão for pressionado.
%Para tal
Depois de:

\small
\texttt{\$(document).ready(function()\{  }
\normalsize

acrescenta:

\small
\texttt{\$("\#saltar").click(function() \{}

\texttt{~ alert("Conseguiste!");}

\texttt{\});}
\normalsize

Viste a diferença? Consegues mudar o texto que aparece na janela? Experimenta! :-)
%Não? Tenta clicar no botão até conseguires! :-)

%Este excerto de código associa ao botão com o identificador saltar um alerta com a mensagem \texttt{Conseguiste!}.

\item Botão Malandreco
%que Foge!

Que tal fazer uma brincadeira com o botão? Depois de:
%Podemos ainda adicionar código que faça o botão mover-se sempre que o rato passar por cima do botão.

\small
\texttt{\$(document).ready(function() \{}
\normalsize

acrescenta:

\small
\texttt{\$("\#saltar").hover(function() \{}

\texttt{~ var x = numeroAleatorio(0, 250);}

\texttt{~ var y = numeroAleatorio(0, 250);}

\texttt{~ \$("\#saltar").css(\{left: x, top: y\});}

\texttt{\});}
\normalsize

Viste o que fez? Não? Tenta clicar no botão! E agora? :-)

%O novo excerto de código obtém a posição actual (\texttt{x}, \texttt{y}) do botão, calcula uma nova posição aleatória e define a nova posição do botão.

\item Animação do botão

No ficheiro está também definida uma função (\texttt{animarBotao}) que permite animar o botão.
Esta função diminui e aumenta a transparência do botão. Para animar o botão, depois de:

\small
\texttt{\$(document).ready(function() \{}
\normalsize

acrescenta:

\small
\texttt{animarBotao();}
\normalsize

\end{enumerate}

\section{Mais Informação}

Para descobrires mais coisas engraçadas sobre HTML, CSS e JavaScript podes consultar os links da Wikipedia:
\small
\begin{itemize}
\item \url{http://pt.wikipedia.org/wiki/HTML}
\item \url{http://pt.wikipedia.org/wiki/Cascading_Style_Sheets}
\item \url{http://pt.wikipedia.org/wiki/Javascript}
\end{itemize}
\normalsize

Podes também procurar em motores de busca como o Google usando palavras-chave como ``JavaScript'', ``HTML'' e ``CSS''.

Esperamos que tenhas gostado da atividade e da página que fizeste aqui! :-)

\end{multicols}
\end{document}
